%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

 \begin{exoApp}{45}{2}[Présentation des chaînes de Markov]

    \subsubsection*{Calcul matriciel}
    \noindent On définit les matrices $A,B$ par $A=\matrice{
    4 & 4 & 4 \\
    3 & 3 & 6 \\
    3 & 6 & 3}
    $ et $B=\frac{1}{12}A.$

    \begin{enumerate}
    \item On pose $P=\matrice{
    0 & -8 & 1 \\
    -1 & 3 & 1 \\
    1 & 3 & 1
    }$.

    \begin{enumerate}
    \item Vérifier   que $P$ est inversible d'inverse $P^{-1}=\dfrac{1}{22}\matrice{0& -11 & 11 \\
    -2 & 1 & 1 \\
    6 & 8 & 8}
    $.
    \item Calculer $P^{-1}BP$. En déduire une matrice diagonale $D$ telle que $B=PDP^{-1}$.
    \item Montrer par récurrence que $\forall n\geq0,$ $B^{n}=PD^{n}P^{-1}$.
    \item Déterminer l'expression de la matrice $B^{n}$ en fonction de $n$.
    \end{enumerate}
    \end{enumerate}

    \subsubsection*{Application à un processus aléatoire}

    \noindent Un distributeur de jouets distingue trois catégories de jouets :%
    \begin{description}
    \item $T$ : les jouets traditionnels tels que poupées, peluches ;
    \item $M$ : les jouets liés à la mode inspirés directement d'un livre, un film,
    une émission ;
    \item $S$: les jouets scientifiques vulgarisant une technique récente.
    \end{description}

    Il estime que
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
    \item Le client qui a acheté un jouet traditionnel une année pour Noel
    choisira, l'année suivante, un jouet de l'une des trois catégories avec une équiprobabilité ;
    \item Le client qui a acheté un jouet inspiré par la mode optera l'année
    suivante pour un jouet $T$ avec la probabilité $\frac{1}{4}$, pour un jouet
    $M$ avec la probabilité $\frac{1}{4}$, pour un jouet $S$ avec la probabilité
    $\frac{1}{2}$;
    \item Le client qui a acheté un jouet scientifique optera l'année
    suivante pour un jouet $T$ avec la probabilité $\frac {1}{4}$, pour un jouet $M$
    avec la probabilité $\frac{1}{2}$, pour un jouet $S$ avec la probabilité $%
    \frac{1}{4}$.
    \end{enumerate}
    Le volume des ventes de ce commerçant vient de se composer d'une part $p_{0}=%
    \frac{45}{100}$ de jouets de la catégorie $T$, d'une part $q_{0}=\frac{25}{%
    100}$ de jouets de la catégorie $M$ et d'une part $r_{0}=\frac{30}{100}$ de
    jouets de la catégorie $S$.

    On désigne par $p_{n},q_{n},r_{n}$, les probabilités respectives des jouets $%
    T$, $M$, $S$ dans les ventes du distributeur le $n$-ième Noël suivant.

    \begin{enumerate}
    \item Montrer que le triplet $(p_{n+1},q_{n+1},r_{n+1})$ s'exprime en
    fonction du triplet $(p_{n},q_{n},r_{n})$.
    \item Déterminer une matrice $C$ telle que $\matrice{
    p_{n+1} \\
    q_{n+1} \\
    r_{n+1}} =C\matrice{
    p_{n} \\
    q_{n} \\
    r_{n}}$.
    \item Montrer que $\forall n\geq0,$ $\matrice{p_{n} \\ q_{n} \\ r_{n}} =C^{n}\matrice{ p_{0} \\ q_{0} \\ r_{0}}$.
    \item Exprimer $(p_{n},q_{n},r_{n})$ en fonction de $n$.

    \item Quelles parts à long terme les trois catégories de jouets représenteront-elles dans la vente si l'attitude des consommateurs reste
    constante?
    \end{enumerate}

    \subsubsection*{Résumé}

    Le processus décrit dans cet exercice est un exemple de chaîne de Markov. Pour simplifier les notations, nous allons coder
    les catégories $T$, $M$ et $S$ par les nombres $0$, $1$ et $2$ et introduire la suite de variables aléatoires $(X_n)$ ,
    où $X_n$ vaut  $0$, $1$ ou $2$ selon que le client choisit la $n$-ème année un jouets de la
    catégorie $T$, $M$ et $S$. On a ainsi $p_n=P(X_n=0)\dots$.

    La caractéristique d'une chaîne de Markov est que la valeur de $X_n$ (plus exactement la probabilité qu'elle prenne chaque
    valeur) ne dépend que de celle de $X_{n-1}$ et non de ce qui s'est passé avant. C'est bien le cas dans notre exemple.
    La matrice $C$ est appelée \textbf{matrice de transition} de la chaîne.
    \begin{enumerate}
    \item Quelle propriété possède $C$ ?
     \item Représenter les probabilités de passage de $X_n$ d'une valeur à une autre sur un graphe.
     \item Notons $p_{\infty}$, $q_{\infty}$, $r_{\infty}$ les limites de $(p_n)$, $(q_n)$, $(r_n)$ ; et $\pi_{\infty}=\matrice{p_{\infty} \\ q_{\infty} \\ r_{\infty}}$? Que vaut $C\pi_{\infty}$ ?\\
    Cette convergence des probabilités vers l'état stable, indépendemment de l'état initial, est une propriété importante
    des chaînes de Markov : on dit qu'elle est \textbf{ergodique}.

    ~\\
    Pour des renseignements supplémentaires sur les chaînes de markov :
    \lien{http://images.math.cnrs.fr/Markov-et-la-Belle-au-bois-dormant}
    \end{enumerate}
    \end{exoApp}

    \begin{correction}
    \subsubsection*{Calcul matriciel}
    \begin{enumerate}
        \item ~\begin{enumerate}
        \item Deux méthodes : on applique la méthode du Pivot pour démontrer que $P$ est inversible, et trouver $P^{-1}$. Ou alors, on calcule $P\times P^{-1}$ et on constate que ça fait $I_3$.
        \item Après calculs, on obtient $P^{-1}BP=\matrice{-\frac{1}{4}&0&0\\0&\frac{1}{12}&0\\0&0&1}$. En posant $D=\matrice{-\frac{1}{4}&0&0\\0&\frac{1}{12}&0\\0&0&1}$, on a alors $B=PDP^{-1}$.
        \item Par récurrence classique, en utilisant, pour l'hérédité :
        \[ B^{n+1}=B^n B = (PD^nP^{-1})(PDP^{-1}) = PD^n\underbrace{P^{-1}P}_{=I_3}DP^{-1}=PD^{n+1}P^{-1} \]
        \item En utilisant ce qui précède, on calcule $PD^nP^{-1}$, en remarquant que $D$ est diagonale, donc $D^n$ est facile à calculer. On obtient :
        \begin{align*} B^n &= \matrice{
    0 & -8 & 1 \\
    -1 & 3 & 1 \\
    1 & 3 & 1
    } \matrice{\left(-\frac{1}{4}\right)^n&0&0\\0&\left(\frac{1}{12}\right)^n&0\\0&0&1} \dfrac{1}{22}\matrice{0& -11 & 11 \\
    -2 & 1 & 1 \\
    6 & 8 & 8} \\
     &= \frac{1}{22}\matrice{
    0 & -8 & 1 \\
    -1 & 3 & 1 \\
    1 & 3 & 1
    }  \matrice{0 & -11\left(-\frac{1}{4}\right)^n & 11\left(-\frac{1}{4}\right)^n \\
     -2\left(\frac{1}{12}\right)^n & \left(\frac{1}{12}\right)^n & \left(\frac{1}{12}\right)^n\\ 6 & 8 & 8}\\
     &= \frac{1}{22}\matrice{16\left(\frac{1}{12}\right)^n + 6 & -8\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 & -8\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 \\ -6\left(\frac{1}{12}\right)^n+6 & 11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 & -11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8\\ -6\left(\frac{1}{12}\right)^n+6 & -11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 & 11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8}
     \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \subsubsection*{Application à un processus aléatoire}


    On notera $T_n$ l'évènement ``le client achète un jouet traditionnel l'année $n$'' (et de même pour $M_n$ et $S_n$).
    \begin{enumerate}
        \item On applique la formule des probabilités totales, au système complet d'évènements $(T,M,S)$ qui par construction est un système complet d'évènements. Ainsi
        \begin{align*}
         p_{n+1}=\PP(T_{n+1}) &= \PP(T_{n+1}\cap T_n) + \PP(T_{n+1} \cap M_n) + \PP(T_{n+1}\cap S_n) \\
         &= \PP(T_n)\PP_{T_n}(T_{n+1}) +\PP(M_n)\PP_{M_n}(T_{n+1}) + \PP(S_n)\PP_{T_n}(T_{n+1})\\
         &= p_n\frac{1}{3}+q_n\frac{1}{4}+r_n\frac{1}{4}
        \end{align*}
        Par le même raisonnement, on obtient :
        \begin{align*}
         q_{n+1}=\PP(M_{n+1}) &= \frac{1}{3}p_n+	\frac{1}{4}q_n+\frac{1}{2}r_n \\
         r_{n+1}=\PP(S_{n+1}) &= \frac{1}{3}p_n+\frac{1}{2}q_n+\frac{1}{4}r_n
        \end{align*}
        \item Ainsi, on obtient \[
        \matrice{p_{n+1}\\q_{n+1}\\r_{n+1}} = \matrice{\frac{1}{3}&\frac{1}{4}&\frac{1}{4}\\\frac{1}{3}&\frac{1}{4}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{3}&\frac{1}{2}&\frac{1}{4}} \matrice{p_n\\q_n\\r_n}=B^{\top} \matrice{p_n\\q_n\\r_n} \]
        \item Par récurrence habituelle (en partant de $C^0=I_3$ et en utilisant la relation vue à la question d'avant).
        \item Ainsi, en utilisant la partie précédente :
        \begin{align*}
         \matrice{p_n\\q_n\\r_n} &= 	\frac{1}{22}\matrice{16\left(\frac{1}{12}\right)^n + 6 & -8\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 & -8\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 \\ -6\left(\frac{1}{12}\right)^n+6 & 11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 & -11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8\\ -6\left(\frac{1}{12}\right)^n+6 & -11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8 & 11\left(-\frac{1}{4}\right)^n+3\left(\frac{1}{12}\right)^n+8}^{\top}  \matrice{\frac{45}{100}\\\frac{25}{100}\\\frac{30}{100}}
        \end{align*}
        dont le calcul est long...
        \item On cherche la limite quand $n$ tend vers l'infini. Puisque $-1<\frac{1}{12}<1$ et $-1<-\frac{1}{4}<1$, la plupart des termes tend vers $0$. On obtient au final la limite :
        \[ \matrice{p_{\infty}\\q_{\infty}\\r_{\infty}} = \matrice{\frac{3}{11}\\\frac{4}{11}\\\frac{4}{11}}\]
        On constate que $\frac{3}{11}+\frac{4}{11}+\frac{4}{11} = 1$.
    \end{enumerate}

    \subsubsection*{Résumé}

    \begin{enumerate}
        \item La somme des termes d'une colonne vaut $1$, qui traduit le fait que la valeur de l'état $n+1$ ne dépend que de l'état $n$.
        \item On obtient le graphe suivant : \begin{center}\input{graphe2}\end{center}
        \item Puisque $\matrice{p_{n+1}\\q_{n+1}\\r_{n+1}}=C\matrice{p_n\\q_n\\r_n}$, par passage à la limite (qui est légitime par somme et produit) \[ \pi_{\infty} = C\pi_{\infty} \]
    \end{enumerate}
    \end{correction}
    %%% Fin exercice %%%
%%% Fin exercice %%%
